% Created 2021-10-18 Mon 20:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=50pt,bottom=50pt,left=50pt,right=50pt]{geometry}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 2}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 2},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Zadania}
\label{sec:orgaad2df0}
Większość zadań wykonywałem na mojej maszynie gospodarczej, na której jest zainstalowany \textbf{Debian Stable 11}. Przy niektórych zadaniach skorzystałem z maszyny wirtualnej \textbf{antiX Linux}.
\subsection*{Zadanie 1}
\label{sec:org4370c8a}
\begin{quote}
\emph{Wykonaj zrzut ekranu z zawartością pliku \texttt{/etc/inittab}, a następnie sprawdź aktualny poziomy pracy systemu.}
\end{quote}
W tym zadaniu skorzystałem z maszyny wirtualnej, ponieważ na dystrybucji \textbf{Debian} po prostu brak było pliku \texttt{/etc/inittab}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/inittab.png}
\end{center}

Plik \texttt{/etc/inittab} otworzyłem za pomocą edytora tekstowego \texttt{neovim}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/top.png}
\end{center}
Jak widać obecne zużycie pamięci wynosi \textasciitilde{}180Mb.
\subsection*{Zadanie 2}
\label{sec:org4b56c60}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź jakie usługi zostały uruchomione w systemie.}
\end{quote}
W tym przypadku używam innej komendy niż \texttt{initctl list}, ponieważ brak jej na współczesnych dystrybucjach (sprawdzałem tylko na Debianie oraz AntiX). Użyję innej komendy.
Komenda systemctl jest częścią systemu inicjującego/startowego \texttt{systemd}. Jest częścią większości współczesnych dystrybucji.
Flagi:
\begin{itemize}
\item \texttt{-{}-type=services}, określa jaki typ jednostek będzie wyświetlany, czyli będą to serwisy.
\item \texttt{-{}-state=running}, precyzuje, żądając jedynie obecnie pracujących procesów
\end{itemize}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
systemctl --type=service --state=running
\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad2.png}
\end{center}
Krótki opis niektórych usług:
\begin{itemize}
\item \texttt{cups.service}, open-source'owy serwer do drukarek
\item \texttt{sddm.service}, graficzny interfejs logowania
\item \texttt{smbd.service}, serwer wymiany plików pomiędzy systemem Linux a Windows
\item \texttt{NetworkManager.service}, serwer zarządający połączeniami z siecią
\end{itemize}
\subsection*{Zadanie 3}
\label{sec:orga798292}
\begin{quote}
\emph{Pokaż środowisko po wydaniu polecenia \texttt{ps -Aef}.}
\end{quote}
Flagi:
\begin{itemize}
\item \texttt{-A}: wybiera wszystkie procesy,
\item \texttt{-e}: wyświetla pełną listę procesów,
\item \texttt{-f}: (full) wyświetla dodatkowe informacje o procesach.
\end{itemize}
Sugerując się instrukcją obsługi ps (komenda \texttt{man ps}), flagi \texttt{-A} oraz \texttt{-e} dają identyczne wyniki, więc nie ma potrzeby używania tych dwóch flag jednocześnie. Ograniczyłem także ilość wyników.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ps -Aef | head -n40
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
UID          PID    PPID  C STIME TTY          TIME CMD
root           1       0  0 06:38 ?        00:00:03 /sbin/init
root           2       0  0 06:38 ?        00:00:00 [kthreadd]
root           3       2  0 06:38 ?        00:00:00 [rcu_gp]
root           4       2  0 06:38 ?        00:00:00 [rcu_par_gp]
root           6       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/0:0H-events_highpri]
root           9       2  0 06:38 ?        00:00:00 [mm_percpu_wq]
root          10       2  0 06:38 ?        00:00:00 [rcu_tasks_rude_]
root          11       2  0 06:38 ?        00:00:00 [rcu_tasks_trace]
root          12       2  0 06:38 ?        00:00:00 [ksoftirqd/0]
root          13       2  0 06:38 ?        00:00:36 [rcu_sched]
root          14       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/0]
root          15       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/0]
root          16       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/1]
root          17       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/1]
root          18       2  0 06:38 ?        00:00:00 [ksoftirqd/1]
root          20       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/1:0H-events_highpri]
root          21       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/2]
root          22       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/2]
root          23       2  0 06:38 ?        00:00:00 [ksoftirqd/2]
root          25       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/2:0H-events_highpri]
root          26       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/3]
root          27       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/3]
root          28       2  0 06:38 ?        00:00:00 [ksoftirqd/3]
root          30       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/3:0H-events_highpri]
root          31       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/4]
root          32       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/4]
root          33       2  0 06:38 ?        00:00:02 [ksoftirqd/4]
root          35       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/4:0H-events_highpri]
root          36       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/5]
root          37       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/5]
root          38       2  0 06:38 ?        00:00:00 [ksoftirqd/5]
root          40       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/5:0H-kblockd]
root          41       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/6]
root          42       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/6]
root          43       2  0 06:38 ?        00:00:00 [ksoftirqd/6]
root          45       2  0 06:38 ?        00:00:00 [kworker/6:0H-events_highpri]
root          46       2  0 06:38 ?        00:00:00 [cpuhp/7]
root          47       2  0 06:38 ?        00:00:00 [migration/7]
root          48       2  0 06:38 ?        00:00:02 [ksoftirqd/7]
\end{minted}
Z ciekawszych rzeczy, etykieta STIME oznacza czas rozpoczęcia procesu, więc możemy przypuszczać, że komputer został uruchomiony wraz z rospoczęciem procesu o numerze PID 1.

\subsection*{Zadanie 4}
\label{sec:orgf6b53e2}
\begin{quote}
\emph{Pokaż wszystkie procesy, których właścicielem jest \texttt{root}, a następnie procesy z wyjątkiem tych, których właścicielem jest \texttt{root}.}
\end{quote}
\subsubsection*{\texttt{ps}}
\label{sec:orgfe9f010}
\begin{itemize}
\item \textbf{Wszystkie} procesy których właścicielem jest \texttt{root}
\label{sec:org8417095}
Ustawiam jako pierwszy parametr do wyświetlenia właściciela procesu, by móc łatwo filtrować wyniki poleceniem \texttt{grep}. Flaga \texttt{-{}-forest} uwidacznia zależności pomiędzy procesami.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ps -eo user,pid,comm --forest | grep ^root
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
root           2 kthreadd
root           3  \_ rcu_gp
root           4  \_ rcu_par_gp
root           6  \_ kworker/0:0H-events_highpri
root           9  \_ mm_percpu_wq
root          10  \_ rcu_tasks_rude_
root          11  \_ rcu_tasks_trace
root          12  \_ ksoftirqd/0
root          13  \_ rcu_sched
root          14  \_ migration/0
root          15  \_ cpuhp/0
root          16  \_ cpuhp/1
root          17  \_ migration/1
root          18  \_ ksoftirqd/1
root          20  \_ kworker/1:0H-events_highpri
root          21  \_ cpuhp/2
root          22  \_ migration/2
root          23  \_ ksoftirqd/2
root          25  \_ kworker/2:0H-events_highpri
root          26  \_ cpuhp/3
root          27  \_ migration/3
root          28  \_ ksoftirqd/3
root          30  \_ kworker/3:0H-events_highpri
root          31  \_ cpuhp/4
root          32  \_ migration/4
root          33  \_ ksoftirqd/4
root          35  \_ kworker/4:0H-events_highpri
root          36  \_ cpuhp/5
root          37  \_ migration/5
root          38  \_ ksoftirqd/5
root          40  \_ kworker/5:0H-kblockd
root          41  \_ cpuhp/6
root          42  \_ migration/6
root          43  \_ ksoftirqd/6
root          45  \_ kworker/6:0H-events_highpri
root          46  \_ cpuhp/7
root          47  \_ migration/7
root          48  \_ ksoftirqd/7
root          50  \_ kworker/7:0H-events_highpri
root          59  \_ kdevtmpfs
root          60  \_ netns
root          61  \_ kauditd
root          62  \_ khungtaskd
root          63  \_ oom_reaper
root          64  \_ writeback
root          65  \_ kcompactd0
root          66  \_ ksmd
root          67  \_ khugepaged
root          88  \_ kintegrityd
root          89  \_ kblockd
root          90  \_ blkcg_punt_bio
root          91  \_ edac-poller
root          92  \_ devfreq_wq
root          94  \_ kworker/4:1H-kblockd
root          98  \_ kswapd0
root          99  \_ kthrotld
root         100  \_ acpi_thermal_pm
root         104  \_ ipv6_addrconf
root         107  \_ kworker/1:1H-kblockd
root         114  \_ kstrp
root         117  \_ zswap-shrink
root         118  \_ kworker/u17:0
root         140  \_ kworker/0:1H-kblockd
root         164  \_ kworker/2:1H-kblockd
root         168  \_ nvme-wq
root         169  \_ nvme-reset-wq
root         170  \_ nvme-delete-wq
root         173  \_ ata_sff
root         176  \_ kworker/3:1H-kblockd
root         178  \_ scsi_eh_0
root         179  \_ scsi_tmf_0
root         180  \_ scsi_eh_1
root         181  \_ scsi_tmf_1
root         182  \_ scsi_eh_2
root         183  \_ scsi_tmf_2
root         184  \_ scsi_eh_3
root         185  \_ scsi_tmf_3
root         186  \_ scsi_eh_4
root         187  \_ scsi_tmf_4
root         188  \_ scsi_eh_5
root         189  \_ scsi_tmf_5
root         191  \_ kworker/6:1H-kblockd
root         198  \_ kworker/5:1H-kblockd
root         204  \_ md
root         216  \_ raid5wq
root         244  \_ kworker/7:1H-kblockd
root         269  \_ jbd2/sda2-8
root         270  \_ ext4-rsv-conver
root         349  \_ nv_queue
root         350  \_ nv_queue
root         392  \_ nvidia-modeset/
root         393  \_ nvidia-modeset/
root         409  \_ watchdogd
root         411  \_ irq/135-mei_me
root         499  \_ jbd2/nvme0n1p1-
root         500  \_ ext4-rsv-conver
root         538  \_ cryptd
root         540  \_ cfg80211
root         572  \_ jbd2/sda4-8
root         574  \_ ext4-rsv-conver
root         706  \_ irq/137-nvidia
root         707  \_ nvidia
root         708  \_ nv_queue
root        7298  \_ iprt-VBoxWQueue
root        7299  \_ iprt-VBoxTscThr
root       32690  \_ jbd2/sdb1-8
root       32691  \_ ext4-rsv-conver
root      136900  \_ UVM global queu
root      136901  \_ UVM deferred re
root      136902  \_ UVM Tools Event
root      246021  \_ kworker/1:2-rcu_gp
root      293264  \_ kworker/2:3-cgroup_destroy
root      307899  \_ kworker/3:4-events
root      322861  \_ kworker/7:2-events
root      330641  \_ kworker/7:1-events
root      350613  \_ kworker/0:1-events
root      350615  \_ kworker/2:1-events
root      375220  \_ kworker/0:2-events
root      383335  \_ kworker/5:0-mm_percpu_wq
root      389997  \_ kworker/u16:0-ext4-rsv-conversion
root      390972  \_ kworker/6:0-events
root      405808  \_ kworker/6:1-events
root      413726  \_ kworker/1:0-events
root      420837  \_ kworker/4:0-events
root      420838  \_ kworker/3:0
root      422754  \_ kworker/u16:2-phy0
root      428606  \_ kworker/4:3-events
root      435104  \_ kworker/u16:3-cfg80211
root      443392  \_ kworker/5:1-events
root           1 systemd
root         322 systemd-journal
root         344 systemd-udevd
root         635 accounts-daemon
root         639 cron
root         641 NetworkManager
root         648 polkitd
root         650 rsyslogd
root         653 smartd
root         658 systemd-logind
root         660 systemd-machine
root         662 udisksd
root         664 wpa_supplicant
root         728 ModemManager
root        2852 cupsd
root        2854 libvirtd
root        2861 unattended-upgr
root        2888 sshd
root        2895 cups-browsed
root        2904 agetty
root        2914 apache2
root        3167 acpid
root        6109 nmbd
root        6367 smbd
root        6467  \_ smbd-notifyd
root        6468  \_ cleanupd
root        6491  \_ lpqd
root        7531  |   \_ fusermount
root        7560 upowerd
root        9683 packagekitd
root       13400 login
root       39822              \_ Xorg
\end{minted}
\item \textbf{Wszystkie} procesy których właścicielem \textbf{nie} jest \texttt{root}
\label{sec:org8485592}
Dodaję do polecenia grep flagę -v by odwrócić wartości wyszukiwania.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ps -eo user,pid,comm --forest | grep -v ^root
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
USER         PID COMMAND
systemd+     629 systemd-timesyn
avahi        638 avahi-daemon
avahi        657  \_ avahi-daemon
message+     640 dbus-daemon
nvpd         656 nvidia-persiste
lp           673 lpd
www-data    2915  \_ apache2
www-data    2916  \_ apache2
rtkit       3536 rtkit-daemon
Debian-+    6486 exim4
zadca123    7327 systemd
zadca123    7328  \_ (sd-pam)
zadca123    7348  \_ pipewire
zadca123    7357  |   \_ pipewire-media-
zadca123    7352  \_ dbus-daemon
zadca123    7460  \_ gvfsd
zadca123    7739  |   \_ gvfsd-trash
zadca123  307515  |   \_ gvfsd-network
zadca123  307649  |   \_ gvfsd-dnssd
zadca123  347580  |   \_ gvfsd-mtp
zadca123    7465  \_ gvfsd-fuse
zadca123    7482  \_ at-spi-bus-laun
zadca123    7491  |   \_ dbus-daemon
zadca123    7497  \_ xfconfd
zadca123    7510  \_ xdg-desktop-por
zadca123    7518  \_ xdg-document-po
zadca123    7525  \_ xdg-permission-
zadca123    7653  \_ dconf-service
zadca123    7681  \_ gvfs-udisks2-vo
zadca123    7682  \_ evolution-sourc
zadca123    7694  \_ gvfs-gphoto2-vo
zadca123    7698  \_ gvfs-goa-volume
zadca123    7707  \_ gvfs-mtp-volume
zadca123    7712  \_ gvfs-afc-volume
zadca123    7745  \_ gvfsd-metadata
zadca123    7750  \_ evolution-calen
zadca123    7762  \_ evolution-addre
zadca123   13618  \_ pulseaudio
zadca123   13733  |   \_ gsettings-helpe
zadca123   27790  \_ gnome-keyring-d
zadca123   39882  \_ at-spi2-registr
zadca123   40318  \_ gconfd-2
zadca123  356410  \_ flatpak-session
zadca123  356414  \_ p11-kit-server
zadca123    7601 applet.py
zadca123    7622 agent
colord      7660 colord
zadca123    7669 xscreensaver-sy
zadca123   13408  \_ zsh
zadca123   39799      \_ startx
zadca123   39821          \_ xinit
zadca123   39829              \_ i3
zadca123   39833                  \_ dunst
zadca123   39834                  \_ unclutter
zadca123   39835                  \_ parcellite
zadca123   39836                  \_ nm-applet
zadca123   39866 sh
zadca123   39869  \_ bash
zadca123  183184      \_ xclip
zadca123   39896 transmission-da
zadca123   40301 uim-helper-serv
zadca123   62120 tmux: server
zadca123   62180  \_ zsh
zadca123   62201      \_ cmus
zadca123   82990 xdg-open
zadca123   83066  \_ zathura
zadca123  117184 xdg-open
zadca123  117258  \_ zathura
zadca123  136290 dbus-launch
zadca123  166134 sh
zadca123  166135  \_ palemoon
zadca123  184194 emacs
zadca123  448961  \_ zsh
zadca123  448976      \_ ps
zadca123  448977      \_ grep
zadca123  187483 xdg-open
zadca123  187555  \_ zathura
zadca123  222415 sh
zadca123  222416  \_ kitty
zadca123  222423      \_ zsh
zadca123  328919          \_ bash
zadca123  328925              \_ mpv
zadca123  351864 zsh
zadca123  351884  \_ quodlibet
zadca123  355711 xdg-open
zadca123  355798  \_ zathura
zadca123  356406 sh
zadca123  356407  \_ bwrap
zadca123  356423      \_ bwrap
zadca123  356424          \_ ts3client_runsc
zadca123  356428              \_ ts3client_linux
zadca123  356417 bwrap
zadca123  356418  \_ xdg-dbus-proxy
zadca123  373830 sh
zadca123  373831  \_ kitty
zadca123  373838      \_ zsh
zadca123  376756 zsh
zadca123  376786  \_ Discord
zadca123  376789      \_ Discord
zadca123  376820      |   \_ Discord
zadca123  376847      |       \_ Discord
zadca123  376790      \_ Discord
zadca123  376792      |   \_ Discord
zadca123  376829      \_ Discord
zadca123  377428      \_ Discord
zadca123  377488      \_ Discord
zadca123  377340 i3bar
zadca123  377341  \_ sh
zadca123  377342      \_ i3blocks
zadca123  448901          \_ sh
zadca123  448911              \_ bar-cpu.sh
zadca123  448935                  \_ sleep
zadca123  420789 sh
zadca123  420790  \_ emacsclient
zadca123  435370 sh
zadca123  435371  \_ kitty
zadca123  435373      \_ zsh
zadca123  438222 sh
zadca123  438223  \_ kitty
zadca123  438230      \_ zsh
zadca123  440587 sh
zadca123  440588  \_ kitty
zadca123  440595      \_ zsh
\end{minted}
\end{itemize}
\subsubsection*{\texttt{pstree}}
\label{sec:org0fe8dd3}
Komenda \texttt{pstree} działa troszkę podobnie jak flaga \texttt{-{}-forest} przy \texttt{ps}. Tutaj już postanowiłem ograniczyć wyniki, by nie zajmować zbyt wiele miejsca.
\begin{itemize}
\item Procesy których właścicielem jest \texttt{root}
\label{sec:org4e76b29}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
pstree root | head -n10
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
systemd-+-ModemManager---2*[{ModemManager}]
	|-NetworkManager---2*[{NetworkManager}]
	|-accounts-daemon---2*[{accounts-daemon}]
	|-acpid
	|-agent---2*[{agent}]
	|-agetty
	|-apache2---2*[apache2---26*[{apache2}]]
	|-applet.py
	|-avahi-daemon---avahi-daemon
	|-bwrap---xdg-dbus-proxy---{xdg-dbus-proxy}
\end{minted}
\item Procesy których właścicielem \textbf{nie} jest \texttt{root}
\label{sec:org08acc64}
Nie udało mi się tego osiągnąć z komendą \texttt{pstree}. Zamiast tego użyłem zalogowanego użytkownika.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
pstree "$USER" | head -n10
\end{minted}
Wynik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
agent---2*[{agent}]
applet.py
bwrap---xdg-dbus-proxy---{xdg-dbus-proxy}
dbus-launch
emacs-+-zsh-+-head
      |     `-pstree
      `-3*[{emacs}]
i3bar---sh---i3blocks
zsh---startx---xinit-+-Xorg---{Xorg}
		     `-i3-+-dunst---2*[{dunst}]
\end{minted}
\end{itemize}
\subsection*{Zadanie 5}
\label{sec:orga5ea41c}
\begin{quote}
\emph{Sprawdź kto jest użytkownikiem procesów w twoim systemie.}
\end{quote}
Gdzie flagi oznaczają:
\begin{itemize}
\item \texttt{-e}, wyświetla wszystkie procesy
\item \texttt{-o}, pozwala sprecyzować jakie informacje chcemy otrzymać
\item \texttt{user} (po fladze \texttt{-o}), chcemy otrzymać nazwy użytkowników procesów
\item \texttt{-{}-no-headers}, nie wyświetla nagłówków,
\end{itemize}
Użyłem także komend poprzez potok, takich jak \texttt{sort} by posortować wyniki alfabetycznie, oraz \texttt{uniq} by zachować tylko unikalne wartości. Dzięki temu otrzymujemy listę użytkowników procesów na systemie.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
ps -eo user --no-headers | sort | uniq 
\end{minted}
Oto lista wszystkich użytkowników którzy są posiadaczami procesów.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
avahi
Debian-exim
lp
messagebus
nvpd
root
rtkit
systemd-timesync
www-data
zadca123
\end{minted}

\subsection*{Zadanie 6}
\label{sec:orgc047c20}
\begin{quote}
\emph{Zbadaj za pomocą polecenia \texttt{top} działanie kilku wybranych procesów.}
\end{quote}
\begin{itemize}
\item Za pomocą poniższej komendy sprawdzam proces po zdefiniowanym numerze PID. \texttt{pgrep} znajduje proces po nazwie, a \texttt{head} ogranicza do jednego wyniku.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/top_pidof.png}
\end{center}
\item Za pomocą komendy \texttt{pidof} sprawdzam numery PID za pomocą nazwy procesu. W przypadku \texttt{pgrep} nie trzeba było być precyzyjnym przy wpisywaniu nazwy procesu, znajdywało także procesy które mają tylko część gdzieś w nazwie. Przy tej komendzie trzeba być precyzyjnym. \texttt{kitty} to nazwa emulatora terminalu.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
pidof kitty
\end{minted}
Jak widać zwraca wyniki oddzielone spacjami. Oznacza to, że mam uruchomionych kilka instancji programu \texttt{kitty}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{text}
1294541 1289955 1289932 1055505
\end{minted}
Używam tutaj komendy \texttt{tr} poprzez potok, by zamienić spację na przecinki.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
top -p $(pidof kitty | tr -s ' ' ',')
\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/top_kitty.png}
\end{center}
\item Pierwszy proces (init system), w tym przypadku \texttt{systemd}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
top -p 1
\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/top_systemd.png}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{Zadanie 7}
\label{sec:orga26a317}
\#+begin\textsubscript{quote}
\emph{Zbadaj za pomocą polecenia \texttt{top} działanie procesów uruchomionych przez wybranego użytkownika.}
\#+end\textsubscript{quote}>
\begin{itemize}
\item Procesy użytkownika \texttt{root}:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
top -u root
\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/top_root.png}
\end{center}

\item Procesy obecnie zalogowanego użytkownika
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true]{shell}
top -u "$USER"
\end{minted}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/top_user.png}
\end{center}
\end{itemize}

\subsection*{Zadanie 8}
\label{sec:orgab601b6}
\begin{quote}
\emph{W systemie uruchomić kilka zadań pierwszoplanowych i zadań w tle i udokumentować akcje statusu z zadań wykonywanych w tle na zadania pierwszoplanowe i na odwrót.}
\end{quote}
Dodając na końcu \texttt{\&},rozpoczynamy zatrzymane procesy w tle.
Komenda \texttt{jobs} wyświetla listę procesów w tle obecnej konsoli lub \texttt{tty}.
Uruchamiam 3 procesy w tle:
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad8_1.png}
\end{center}
Za pomocą komendy \texttt{fg} mogę przywołać na terminal pierwszy proces działający w tle.
Można także sprecyzować który dokładnie proces chcemy przywołać poprzez \texttt{\%\{numer procesu\}}. Domyślną wartością jest 1.
Skróty klawiszowe:
\begin{itemize}
\item Ctrl+C zakańczamy/zabijamy proces
\item Ctrl+Z opuszczamy proces, zatzymując jego działanie
\end{itemize}
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad8_2.png}
\end{center}
Możemy wznowić zatrzymany proces w tle poprzez \texttt{bg \%\{numer procesu\}}, także domyślną wartością jest 1.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad8_3.png}
\end{center}

\subsection*{Zadanie 9}
\label{sec:org1935898}
\begin{quote}
\emph{Udokumentuj kilka przykładów działania polecenia \texttt{kill} na wybrane procesy, korzystając z listy sygnałów dostępnej np. w referencji [10].}
\end{quote}
Do tego zadania użyję terminalowego multiplexera \texttt{tmux} by pokazać w jednej instancji terminalu, działanie dwóch komend jednocześnie.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad9_1.png}
\end{center}
\texttt{kill} bez podawania żadnych opcji czy flag, wysyła sygnał \texttt{SIGTERM}, który przerywa działanie programu. W tym przypadku programu \texttt{htop}.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad9_2.png}
\end{center}
\texttt{SIGKILL} zabija proces oraz jego procesy dziedziczne.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad9_3.png}
\end{center}
\texttt{kill -19} wysyła sygnał \texttt{SIGSTOP} który przerywa proces, zostając zatrzymany w tle. Możemy go ponownie uruchomić poprzez \texttt{kill -18} wysyłający sygnał SIGCONT, wznawiający zatrzymany proces.
\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/zad9_4.png}
\end{center}
Takie akcje podczas gry terminal jest aktywny zostawiają ślad poprzez graficzne błędy wyświetlania.
\end{document}
